\section{Exercice 1}

\paragraph{\'Enoncé}
Soit $(X, Y)$ un vecteur aléatoire. Soit la densité du couple définie par :
\[f(x, y) = \left\{ 
\begin{array}{ll}
  2(e - 1)^{-1}xe^y & \text{si, } \begin{array}{l}
                        0 \leq x \leq 1 \\
                        0 \leq y \leq 1
                        \end{array} \\
  0 & \text{sinon} \\
 \end{array} \right.
\]

\paragraph{Questions}

\begin{enumerate}
    \item Montrer que $f(x,y)$ est une densité sur $\mathbb{R}^2$.
    \item Calculer les densités marginales de $X$ et $Y$.
    \item $X$ et $Y$ sont-elles indépendantes ?
\end{enumerate}


\paragraph{Solution}
\begin{enumerate}
    \item % Question 1
    ~
    \begin{rappel}
    $f$ est une densité sur $\mathbb{R}^2$ si :
    \begin{enumerate}
        \item $f(x,y) \ge 0$
        \item $\iint_{\mathbb{R}^2} f(x,y)dxdy = 1$
    \end{enumerate}
    \end{rappel}
    
    Ici on a,
    
    \begin{enumerate}
        \item $f(x,y) \ge 0 \quad \forall~(x,y) \in \mathbb{R}^2$
        \item
        \begin{align*}
        \iint_{\mathbb{R}^2} f(x,y)dxdy &= \int_0^1\int_0^1 2(e - 1)^{-1}xe^ydxdy \\
        &= 2(e - 1)^{-1}\int_0^1xdx\int_0^1e^ydy \\
        &= 2(e - 1)^{-1}\left[\frac{x^2}{2}\right]^1_0\left[e^y\right]^1_0 \\
        &= 2(e-1)^{-1}\frac{1}{2}(e - 1) \\
        &= 1
        \end{align*}
    \end{enumerate}
    
    \bigskip
    \item % Question 2
    Densité marginale de $X$,
    \begin{align*}
    g(x) &= \int_0^1 f(x,y)dy \\
    &= 2(e - 1)^{-1}x\int_0^1e^ydy \\
    &= 2(e - 1)^{-1}x[e^y]_0^1 \\
    &= 2(e - 1)^{-1}x(e - 1) \\
    &= 2x
    \end{align*}

    Densité marginale de $Y$,
    \begin{align*}
    h(y) &= \int_0^1 f(x,y)dx \\
    &= 2(e-1)^{-1}e^y\int_0^1xdx \\
    &= 2(e - 1)^{-1}e^y\left[\frac{x^2}{2}\right]_0^1 \\
    &= (e - 1)^{-1}e^y
    \end{align*}
    
    \bigskip
    \item % Question 3
    On souhaite montrer que $f(x,y) = g(x)\cdot h(x)$,
    \begin{align*}
    g(x)\cdot h(x) &= 2x(e - 1)^{-1}e^y \\
    &= f(x,y)
    \end{align*}
\end{enumerate}













\section{Exercice 2}

\paragraph{\'Enoncé}
Soit $X$ et $Y$ deux variables aléatoires.
Soit $f$ la densité du couple définie par :
\[f(x, y) = \left\{ 
\begin{array}{ll}
   k(x + y)& \text{si, } (x,y)\in D \\
   0 & \text{sinon} \\
 \end{array} \right.
\]

Le domaine $D$ est défini de la manière suivante :
\begin{equation*}
D = \left\{~(x,y) \in \mathbb{R}^2 ~/~ y \ge 0 ~\wedge~
y \le x ~\wedge~ x + y \le 2~\right\}
\end{equation*}


\paragraph{Questions}

\begin{enumerate}
\item Déterminer $k$ ;
\item déterminer les densités marginales ;
\item les variables $X$ et $Y$ sont-elles indépendantes ?
\end{enumerate}


\paragraph{Solution}
\begin{enumerate}
    \item % Question 1
    Commençons par nous représenter le domaine $D$ graphiquement.
    %%PLACER DESSIN ICI
    
    Si $f(x,y)$ est une densité alors on a :
    \begin{enumerate}
        \item $k(x + y) \geq 0$
        \item $\iint_{\mathbb{R}^2} k(x + y)dxdy = 1$
    \end{enumerate}
    
    Déterminons $k$ tel que ces conditions soient respectées :
    \begin{align*}
    \iint_D f(x,y)dx,dy &= 1 \\
    k\left[\int_{x=0}^{x=1}\left(\int_{y=0}^{y=x}(x+y)dy\right)dx
    + \int_{X=1}^{X=2}\left(\int_{y=0}^{y=2-x}(x + y)dy\right)\right] &= 1 \\
    k\left[\int_0^1\left[xy + \frac{y^2}{2}\right]_{y=0}^{y=x}dx + \int_1^2\left[xy
    + \frac{y^2}{2}\right]_{y=0}^{y = 2 - x}dx\right] &= 1 \\
    k\left[\int_0^1\frac{3}{2}x^2 + \int_1^2\left(
    x(2 - x) + \frac{(2-x)^2}{2}\right)dx\right] &= 1 \\
    k\left[\frac{3}{2}\left[\frac{x^3}{3}\right]_0^1 + \int_1^2\left(
    \cancel{2x} - x^2 + 2 - \cancel{2x} + \frac{x^2}{2}\right)dx\right] &= 1 \\
    k\left[\frac{1}{2} + \int_1^2\left(2 - \frac{1}{2}x^2\right)dx\right] &= 1 \\
    k\left(\frac{1}{2} + 2 - \frac{1}{2}\left[\frac{x^3}{3}\right]_1^2\right) &= 1 \\
    k\left(\frac{1}{2} + 2 - \frac{1}{2}\left(\frac{8}{3}
    - \frac{1}{3}\right)\right) &= 1 \\
    k\left(\frac{5}{2} - \frac{4}{3} + \frac{1}{6}\right) &= 1 \\
    k\left(\frac{15 - 8 + 1}{6}\right) &= 1 \\
    k\frac{4}{3} &= 1
    \end{align*}
    
    Au final on obtient,
    \begin{equation*}
    \boxed{k = \frac{3}{4}}
    \end{equation*}
    
    \bigskip
    \item % Question 2
    \textbf{Densité de $X$}.
    Il est nécessaire de faire deux cas :
    \begin{enumerate}
        \item Premier cas $(0 \le x \le 1)$ :
        \begin{align*}
        g(x) &= \frac{3}{4}\int_{y - 0}^{y=x}(x+y)dy \\
        &= \frac{3}{4}\left(x^2 + \left[\frac{y^2}{2}\right]_0^x\right) \\
        &= \frac{3}{4}\left(x^2 + \frac{x^2}{2}\right) \\
        &= \frac{3}{4}\cdot\frac{3}{2}x^2 \\
        &= \frac{9}{8}x^2
        \end{align*}          
        
        \item Deuxième cas $(1 \le x \le 2)$ :
        \begin{align*}
        g(x) &= \frac{3}{4} \int_{y=0}^{y=2-x}(x+y)dy \\
        &= \frac{3}{4}\left(x(2-x) + \left[\frac{y^2}{2}\right]_0^{2-x}\right) \\
        &= \frac{3}{4}\left(2x - x^2 + \frac{1}{2}(2-x)^2\right) \\
        &= \frac{3}{4}\left(2x - x^2 + 2 - 2x + \frac{x^2}{2}\right) \\
        &= \frac{3}{4}\left(2 - \frac{x^2}{2}\right)
        \end{align*}
    \end{enumerate}
    
    
    \textbf{Densité de $Y$}.
    \begin{align*}
    h(y) &= \int_{x=y}^{x=2-y}f(x,y)dx \\
    &= \frac{3}{4}\int_{x=y}^{x=2-y}(x+y)dx \\
    &=\frac{3}{4}\left(\left[\frac{x^2}{2}\right]_y^{2-y} + y(2 - 2y)\right) \\
    &=\frac{3}{4}\left(\frac{(2-y)^2}{2} - \frac{y^2}{2} + 2y  - 2y^2\right) \\
    &=\frac{3}{4}\left(2 - 2y + \frac{y^2}{2} - \frac{y^2}{2} + 2y - 2y^2\right) \\
    &= \frac{3}{4}(2 - 2y^2) \\
    &= \frac{3}{2}(1 - y^2)
    \end{align*}
    
    \bigskip
    \item % Question 3
    $X$ et $Y$ ne sont pas indépendantes car $\boxed{f(x,y) \ne g(x)\cdot h(y)}$.
    
\end{enumerate}





\section{Exercice 3}

\paragraph{\'Enoncé}
Soient $n$ contrats d'assurance automobiles identiques selon lesquels,
moyennant le versement d'une prime $p$ de la part de l'assuré,
l'assureur s'engage à le dédommager pour les accidents de l'année à venir.

\paragraph{}
En supposant que les risques d'accidents sont identiques pour tous les
assurés, la loi de probabilité de $X$ est la m\^eme pour tous les
assurés. $X$ représentant la somme que l'assureur devra lui verser. D'après
les statistiques des années passées :

\begin{equation*}
E(X) = a \quad \sigma(X) = \sigma \quad \text{connus.}
\end{equation*}


\paragraph{Questions}
Calculer la valeur de la prime $p$ que doit demander l'assureur afin de
pouvoir tenir ses engagements avec une probabilité : 99\%.
Voici les valeurs nécessaires à l'application numérique :
\[\left\{ 
\begin{array}{l}
   n = 20000 \\
   a = 1200 \\
   \sigma = 600
 \end{array} \right.
\]


\paragraph{Solution}
Soit $S_n = \sum_{i=1}^nX_i $ la somme totale. On cherche $p$ tel que :
\begin{equation*}
P(S_n \le np) = 0.99
\end{equation*}

On a,
\begin{align*}
E(S_n) &= na \\
V(S_n) &= \sum V(X_i) = n\sigma^2 \\
P\left(\frac{S_n - na}{\sigma \sqrt{n}} \leq
\frac{np - na}{\sigma \sqrt{n}}\right) &= 99\%
\end{align*}

Si on pose $U_n = \frac{S_n - na}{\sigma \sqrt{n}} \approx L.G(0,1)$, on obtient :
$$P\left(U_n \le \frac{n}{\sigma \sqrt{n}}(p - a)\right) = 0.99$$

En utilisant la table on a $F(t_0) = 0.99 \Rightarrow t_0 = 2.33$, car :
\begin{align*}
\frac{\sqrt{n}}{\sigma}(p - a) &= t_0 \\
p &= \frac{\sigma}{\sqrt{n}}t_0 + a
\end{align*}

